\documentclass[a4paper]{amsart}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{spanish}


\usepackage{comment}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{amsthm}
\usepackage[rgb]{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,decorations,positioning,fit}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.6}
\usepackage{ifthen}
\newboolean{draft}
\setboolean{draft}{true}
 \newenvironment{figuredraft}[1]
 {\ifthenelse{\boolean{draft}}{\begin{center}}{\begin{figure}}}
 {\ifthenelse{\boolean{draft}}{\end{center}}{\end{figure}}}

%\title{Curso de C{\'a}lculo para {?`}ingenieros?}
%\author{Pedro Fortuny Ayuso}
%\date{\today}
%\address{Curso 2011/12\\EPIG, Gij{\'o}n. Universidad de Oviedo}
%\email{fortunypedro@uniovi.es}


\renewcommand{\tablename}{Tabla}

\newcommand{\forloop}[5][1]%
{%
\setcounter{#2}{#3}%
\ifthenelse{#4}%
	{%
	#5%
	\addtocounter{#2}{#1}%
	\forloop[#1]{#2}{\value{#2}}{#4}{#5}%
	}%
% Else
	{%
	}%
}%


\newcommand{\wolfram}[1]{\begin{center}\framebox{\texttt{#1}}\end{center}}
\newcommand{\dx}[1][9]{{\mathrm d}}
\newcommand{\abs}[1]{\vert #1 \vert}
\newcommand{\der}[1]{{#1}^{\prime}}
\newcommand{\dern}[2]{
\ifthenelse{\equal{#2}{1}}{{#1}^{\prime}}
{\ifthenelse{\equal{#2}{2}}{{#1}^{\prime\prime}}{{#1}^{(#2)}}}}
\newcommand{\values}[3]{#1\Big\vert_{#2}^{#3}}
\newcommand{\vect}[2]{({#1}_{1},\dots,{#1}_{#2})}
\newcommand{\norm}[1]{\|#1\|}
\newcommand{\Partial}[3][0.9]{
\ifthenelse{\equal{#1}{0.9}}{\frac{\partial #2}{\partial #3}}
{\left. \frac{\partial #2}{\partial #3}\right|_{#1}}
}


\theoremstyle{theorem}
\newtheorem{corollary}{Corolario}
\newtheorem{corollary*}{Corolario}

\newtheorem{lemma}{Lema}
\newtheorem{lemma*}{Lema}

\newtheorem{theorem}{Teorema}
\newtheorem{theorem*}{Teorema}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remark}{Nota}
\newtheorem{remark*}{Nota}

\newtheorem{example}{Ejemplo}
\newtheorem{example*}{Ejemplo}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definici{\'o}n}
\newtheorem{definition*}{Definici{\'o}n}

\newtheoremstyle{ejercicio}{13pt}{3pt}{}{\parindent}{\bf}{.}{.5em}{}
\theoremstyle{ejercicio}
\newtheorem{ejercicio}{Ejercicio}
\newtheorem{ejercicio*}{Ejercicio}
\newtheorem{teoria}{Teor\'{\i}a}
\newtheorem{teoria*}{Teor\'{\i}a}



\newcommand{\margin}[1]{$^\star$\marginpar{\framebox{\begin{minipage}{3cm}\tiny{\textbf{Fixme:\/}\emph{#1}}\end{minipage}}}}
                                %\newcommand{\margin}[1]{#1}}



\DeclareMathOperator{\sen}{sen}
\DeclareMathOperator{\asen}{asen}
\DeclareMathOperator{\acos}{acos}
\DeclareMathOperator{\atan}{atan}
%\DeclareMathOperator{\dx}{dx}
\DeclareMathOperator{\dy}{dy}
%\DeclareMathOperator{\dz}{dz}

%\renewcommand{\chaptername}{Cap{\'\i}tulo....}
%\addto\captionsspanish{\renewcommand{\chaptername}{Cap{\'\i}tulo}}

% \newcommand{\grupo}[1]{
% \newpage
% \setcounter{ejercicio}{0}
% \thispagestyle{empty}
% \strut\vspace*{-40pt}
% \begin{center}
%   \small{\sc{Pr{\'a}cticas de aula del grupo #1 - \fecha}}\\
%   \vspace*{10pt}
%   \framebox{
%     \begin{minipage}{0.9\linewidth}
%       \begin{scriptsize}
%         Se pide, en todos los casos:
%         \begin{enumerate}
%         \item Contestar \emph{\textbf{razonadamente}}. La magia no
%           cuenta ning{\'u}n punto. Tampoco el usar Wolframalpha.
%         \item Cuando se responda que ``\emph{s{\'\i} puede ocurrir
%             algo}'', se deber{\'a} \textbf{dar un ejemplo}. Cuando se
%           responda que \emph{no}, se deber{\'a} explicar \textbf{por
%             qu{\'e}}.
%         \end{enumerate}
%       \end{scriptsize}
%     \end{minipage}
%   }
% \end{center}
% }
%\title{Problemas de Pr{\'a}cticas de Aula, C{\'a}lculo 2011-12}
%\usepackage[utf8]{inputenc}
\begin{document}

\def\fecha{30 de junio de 2016}
\thispagestyle{empty}
\strut\vspace*{-40pt}
\begin{center}
  {\scriptsize {\sc Extraordinario junio --- Ampl. de Cálculo ---
      2015/2016 --- Grupo D --- EPI
    Gij\'on}}
\end{center}
\begin{center}
  \framebox{
    \begin{minipage}{0.9\linewidth}
      {\small En todos los casos, se pide \textbf{contestar
          razonadamente}.\\
        \small La puntuación \textbf{depende del modo de resolución}.
      }
  \end{minipage}
}
\end{center}
\vfill
\begin{ejercicio}[1 punto por apartado]
  Calcular el momento de inercia de la figura (un círculo de radio $2$
  centrado en el origen de coordenadas
  al que se le han quitado dos círculos de radio $1/2$, con
  centros en $(-1,0)$ y $(1,0)$ respectivamente), respecto del origen
  de coordenadas.
  \begin{figure}[h!]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.5]
      \filldraw[fill=black!20!white, line width=1pt]
      (0,0) circle (2);
      \filldraw[fill=white, line width=1pt] (-1,0) circle(0.5);
      \filldraw[fill=white, line width=1pt] (1,0) circle(0.5);
    \end{tikzpicture}
  \end{figure}
  \begin{enumerate}
  \item Primero, si la densidad $\rho$ es constante.
  \item Segundo, si la densidad $\rho(x,y)$ es proporcional a la
    distancia al origen.
  \end{enumerate}
\end{ejercicio}
\vfill
\begin{ejercicio}[1 punto por apartado]
  Considérese el paraboloide $x^2 + y^2 + z = 1$ para $z\in[0,1]$.
  Se pide:
  \begin{itemize}
  \item Parametrizar su superficie y calcular el vector normal. La
    parametrización requiere (ciertamente) dar los límites adecuados
    de las variables.
  \item Calcular el flujo del campo $X=(x,y,z)$ en dicha superficie.
  \end{itemize}
\end{ejercicio}
\vfill
\begin{ejercicio}[0.5 puntos cada apartado]
  Calcular:
  \begin{enumerate}
  \item La masa de la espira de la curva $(2\cos t, 2\sen
    t, 2t)$ que comienza en el punto $(2,0,0)$,
    si la densidad es proporcional al cuadrado de la distancia al punto
    $(0,0,0)$.
  \item El trabajo del campo $X=(yz, xz, xy)$ sobre la curva
    $(2\cos t, 2\sen t, 2t^2)$ para $t\in[-2\pi,2\pi]$.
  \end{enumerate}
\end{ejercicio}
\vfill
\hrulefill
\vfill
\begin{ejercicio}[2 puntos, uno por apartado]
  Calular:
  \begin{enumerate}
  \item Una parametrización de \emph{una hoja} de la Lemniscata, cuya
    ecuación implícita es
  \begin{equation*}
    \left( x^2 + y^2 \right)^2 = 2\left(x^2-y^2\right).
  \end{equation*}
  \item Utilizando exclusivamente integrales de línea, calcular el
    área encerrada por dicha curva.
    \end{enumerate}
\end{ejercicio}
\vfill
\begin{ejercicio}[2 puntos: uno por apartado]
  Se comienza una inversión con un capital de $2000$ euros a un
  interés anual (en tiempo
  continuo) del $5\%$. Además, se va añadiendo dinero a la inversión
  de manera continua a un ritmo de $1000$ euros/año. Se pide:
  \begin{enumerate}
  \item Explicar cuál es la ecuación diferencial que describe la
    evolución del capital.
  \item Calcular el capital al cabo de $10$ años. 
  \end{enumerate}
\end{ejercicio}
\vfill
\begin{ejercicio}[1 punto]
  Las raíces del polinomio característico de una ecuación diferencial
  lineal homogénea son: $0$, con multiplicidad $2$ y $1$ con
  multiplicidad $2$. ¿Puede describir esta ecuación un movimiento
  armónico simple?
\end{ejercicio}
\vfill
\end{document}

% Local Variables:
% TeX-engine: xetex
% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
% End:
